(2020年起與落)從評鑑指南到同好會

1. エロゲ評分

ign呢類專業權威媒體評鑑與玩家客層需求出現斷裂，對作品既評分唔再起到參考指導作用，甚至同大眾風評背道而馳既情況頻頻發生。評分取態為某一族群或價值服務(更甚係收賄)、輕易地10/10而被玩家之間討厭蔑視，我認為異種族風俗動畫頭2集同尾2集都有相關情節既對應。

以上只係今次引子，畢竟我自己想關心既並唔係ign會如何衰落，評鑑系統運作伴隨去中心化時代而有範式轉移係必然。今次更想探討關於非專業、同人評鑑相關既東西，上次討論區篇多多少少都係圍繞呢方面既內容。

次文化領域當中，與風俗體驗評鑑最為類近，莫過於係對同樣係色情範疇既エロゲ(erogame)品評。h場景中對性行為過程鉅細無遺既描寫，應該係エロゲ最主要既特徵。對話交流，感情確認，對刺激快感既反應、行為、感受報告、回饋，最後亦最關鍵既同步高潮。エロゲ無疑係書寫對性意義以及性文化理解一種重要既體裁。

而對於收集エロゲ評分同評論，提供各種屬性癖好標籤既資訊庫，批評空間(又稱廚子空間)正正係做緊呢種角色。2020年批評空間上所發生既大事，我諗係愛上火車last run刷分繼而lose刪除所有相關條目既事件(唔知咩花生請自行google)。對事件其中一種議論觀點係，會買lose作品既核心客層同會在意批評空間評分既玩家唔屬於一組群體，由此導出兩種對立結論，一種係lose既操作係不明所以既公關災難，另一種係即使lose放棄批評方間都只係好少損失。

關於呢種觀點，可以延申到一種更加本質既命題，如果評分機制既適用範圍係有界限，到底能否搵出一個臨界點、而唔適用評分機制作品既受眾，又有咩方法去搵匹配適合自己喜好既作品呢。

我對批評空間大概既印象，大作或劇情作上架一段時間後評分都可以維持比較穩定既水平，相反地拔作或單線作品既評分分佈就比較飄忽。雖然同數據量有一定關係，但對於並非想建構宏大世界觀或複雜主題既作品，偏向同人意義既小社團創作而言，大眾既評分標準的確係更加隨心(對動畫廢萌評價應該都係類似現象)。呢種語境下，一個綜合各式各樣私人評價既評分系統參考價值就可以清晰地被劃分。

2. 同人

關於同人有一種重要既特性係，大多作品創作時首要考慮並唔係以討好所有人為目標(最後能夠獲得大眾青睞多數係意外)，即使成品可能有某些方面未成熟達標，但亦無礙客層對同人作品既熱愛，我地對於同人既唔完美實質係有好大程度既寬容空間。

對同人既熱愛類近於某些人對b級電影既熱愛，實際上意識到對象並唔係精緻而完整既工藝品(神作)，即使明知係非專業你依然高呼鍾意同人，呢種鍾意實質係包含一種自明自知既主張。用簡單像素點距去表現豐富表情，展開那尚在開拓既世界，呢樣大概係虹學理念令人著迷既原因，放棄專業出道，提倡夢與夢既弱關聯、訴說你與美少女共同成長既故事，巧妙地將同人概念同偶像工業掛勾，惹人憐愛。

「同じ店行ったなら、種族越えた仲間さ！」呢種主張對同好者群體而言太過偏激了，同人世界要搵到鍾意同一部作品既伙伴實際上都係一件難事。相對而言我諗同好會既答案會更加合理，一切己之所欲施於他人既強要求都係一種傲慢，倒不如將us轉化成一個個小我，個人與個人之間維持一種弱聯繁，雖各自努力但並不孤單，呢種溫和既人際關係共同體擴展方式應該更適合同人受眾。
—————————————————————

今次就寫到呢到，大概思路係想寫篇同人傾向既評鑑日誌，借觀察到既現象嚟表達對作品既熱愛，錯漏百出還望包容。

高質是推唔起的

前回提要

討論區動畫評鑑指南

不高質

把尺喺我手上，我是來肯定你的

默默正皮

呢套都係同好會

正皮for同好會